---
title: Surpopulation en prison
draft: false
tags: 
date: 03-09-2024
---
L'historique de l'introduction des technologies en prison que nous offre C. Forfert au cours de cet entretien nous permet de soulever d'autres thématiques pour mieux exposer la réalité carcérale.
## Situation de surpopulation
La surpopulation est un problème récurrent des établissements pénitentiaires en France. Certains documents d'archives[^archives-dir-pénitentiaire] présentent un état des lieux au 1er janvier 1983. L'extrait ci-dessous présente la population carcérale dans les Maisons d'arrêt pour hommes au 1er Janvier 1983, soit 5 ans avant l'ouverture du nouvel établissement de Strasbourg mentionné par C. Forfert.

![[archives_surpopulation_1983.png]]

On constate pour l'ancienne Maison d'arrêt de Strasbourg un taux d'encombrement de 107,53%.

L'observatoire des Disparités dans la Justice Pénale a modélisé [de nombreux graphiques](https://www.observatoire-disparites-justice-penale.fr/les-conditions-de-d%C3%A9tention/la-surpopulation-carc%C3%A9rale) entre 2014 et 2020 pour représenter l'évolution de la surpopulation carcérale à partir des données de l'administration pénitentiaire. Voici l'un d'entre eux, vous pouvez consulter [leur page](https://www.observatoire-disparites-justice-penale.fr/les-conditions-de-d%C3%A9tention/la-surpopulation-carc%C3%A9rale) pour plus de graphiques et surtout leurs commentaires  :

<iframe scrolling="no" frameborder="0" title="Interactive or visual content" sandbox="allow-same-origin allow-forms allow-scripts allow-downloads allow-popups allow-popups-to-escape-sandbox allow-top-navigation-by-user-activation" style="width: 100%; height: 575px;" src="https://flo.uri.sh/visualisation/6375364/embed?auto=1"></iframe>

## Un problème qui infiltre toute la vie carcérale

> [!cite] Citation de Charles Forfert au cours de l'entretien
>Et puis la surpopulation évidemment, et l’insuffisance. Quand on parle de surpopulation, c’est une chose, mais il ne faut pas oublier une autre chose : c’est qu’on entasse des gens dans les cellules alors qu’on n’a pas assez de cellules, mais du coup les classes, les lieux de sport ne suffisent pas. 
>
>Donc tu ne peux pas dire “je vais augmenter le personnel dans tel domaine, dans le domaine culturel, dans le domaine sportif, dans le domaine pédagogique”, ça ne suffit pas parce qu'on n’a pas l'infrastructure pour recevoir ces gens-là.

Cette partie de l'entretien nous paraissait intéressante à extraire de l'entretien pour la présenter dans une page dédiée à la surpopulation. En effet, lorsque l'on évoque la surpopulation, on évoque le taux d'encombrement : le nombre de personnes détenues au total en regard du nombre de cellules totales. 

Une tension sociale s'exerce bien-sûr au sein des cellules, et peuvent générer des violences. Cependant, cette tension s'exerce aussi sur les places disponibles pour travailler, s'occuper, accéder à un accompagnement, et la formation peut-être gravement impactée par la surpopulation.
## Les mécanismes à l'oeuvre conséquents à la surpopulation

> [!cite] Citation de Charles Forfert au cours de l'entretien
> La surpopulation pose des problèmes de violence... Parce que la violence, elle a augmenté. 
> C'est normal, hein ? Tu laisses les gens dans une cellule de 9 m². 23h/24, tu crées de la violence.

La surpopulation carcérale a des conséquences significatives sur le quotidien des détenus et du personnel pénitentiaire en France. Ci-suit un aperçu des conséquences relevées dans la littérature.
### Pour les détenus
L'Observatoire International des Prisons (OIP), dans la section française de leur site web, propose un dossier thématique de nombreux articles de blog sur la "[Surpopulation carcérale](https://oip.org/decrypter/thematiques/surpopulation-carcerale/)". Selon l'OIP, la surpopulation "dégradent les conditions de vie" des détenus.

Le CGLPL (Contrôleur général des lieux de privation de liberté) a publié un [avis](https://www.cglpl.fr/2023/avis-relatif-a-la-surpopulation-et-a-la-regulation-carcerales/) en septembre 2023, dont voici trois points synthétiques : 
- La surpopulation carcérale entraîne une promiscuité qui porte atteinte à la dignité des détenus, réduit leur intimité, et limite leur accès à l'hygiène et aux soins.
- L'accès aux activités, à l'enseignement, et à la formation professionnelle est limité, compromettant les objectifs de réinsertion.
- La surpopulation rend inopérants les services d'insertion et de probation, augmentant le risque de récidive et la défiance envers la justice.
### Pour le personnel pénitentiaire
- Les surveillants se retrouvent souvent à gérer des flux de détenus sans pouvoir assurer un suivi adéquat, ce qui rend leur travail plus difficile et ingrat[^obs-disp-penales].
- La surpopulation expose le personnel "à des conditions de détention marquées par des tensions quotidiennes, augmentant les risques pour leur sécurité"[^ccompte]
Ces conséquences soulignent l'urgence de remédier à la surpopulation carcérale en France pour garantir des conditions de détention respectueuses de la dignité des détenus et assurer un environnement de travail sûr et efficace pour le personnel pénitentiaire.

[^archives-dir-pénitentiaire]: https://data.decalog.net/enap1/Liens/DAP/DAP_RA_1982.pdf
[^obs-disp-penales]: Monnery, B. (2021, octobre 7). _Disparités dans la justice pénale—La surpopulation carcérale_. Observatoire des disparités dans la justice pénale. [https://www.observatoire-disparites-justice-penale.fr/les-conditions-de-détention/la-surpopulation-carcérale](https://www.observatoire-disparites-justice-penale.fr/les-conditions-de-détention/la-surpopulation-carcérale)
[^ccompte]: Une surpopulation carcérale persistante, une politique d’exécution des peines en question_. (2023, octobre 5). [https://www.ccomptes.fr/fr/publications/une-surpopulation-carcerale-persistante-une-politique-dexecution-des-peines-en](https://www.ccomptes.fr/fr/publications/une-surpopulation-carcerale-persistante-une-politique-dexecution-des-peines-en)

<script async custom-element="amp-iframe" src="https://cdn.ampproject.org/v0/amp-iframe-0.1.js"></script>